Известно, что для решения любой задачи следует выбрать два свойства из трех: дешево, быстро, качественно. Если дешево и быстро, то не качественно. Если быстро и качественно, то не дешево и т.д. Такая же проблема встречает и инженера или исследователя, работающего на компьютере. Вопрос стоимости программного обеспечения мы затрагивать не будем. А вот свойства времени (быстро или медленно) и точности (качества) расчета рассмотрим и иногда будем касаться. В данном случае выбор следует сделать из точности и времени расчета - либо точность, либо время. Если нужно решить задачу с более высокой точностью, ее расчет займет больше времени. Особенно это актуально для задач большой размерности.

Чтобы почувствовать этот выбор на себе, представим такую ситуацию. Федя Иванов работает в инжинииринговой компании и ему поручено провести несколько расчетов проектируемой электрической машины. Задание он получил в пятницу, а сделать его, как это бывает, надо к утру понедельника. Если расчет проводить в лоб, то он займет 6 часов. Федя думает, что придется прийти на работу в выходные, ведь надо не только провести расчет, но и проанализировать результаты и подготовить отчет. Кроме того, возможно, придется изменить входные данные и провести расчет повторно. Как вы считаете, следует ли Феде провести расчет с меньшей точностью? Как бы вы поступили на его месте? 

Такая ситуация не редкость. И, чаще всего, задачу можно решить на качественно другом уровне. Если бы Федя знал о тех способах подготовки задачи к решению, которые изложены далее, расчет бы занял 2 часа и он смог бы подготовить необходимый отчет до конца рабочего дня в пятницу, а при необходимости провести расчет повторно.


\textbf{1. Выбор системы координат.} Первое, что следует выбрать - это система координат и размерность модели. В самом сложном случае задача будет трехмерной, в самом простом -- одномерной. Вообще говоря, все задачи являются трехмерными, однако для многих инженерных задач решение будет одинаковым для какой-либо размерности. Это легко проиллюстрировать на рисунке. На рис. \ref{fig-power-line} изображена линия электропередачи. Напряжение, поданное на провода, создает вокруг них электрическое поле. Причем в каждом поперечном сечении, разрезающим провода, поле будет одинаковым. В таких случаях поле называется \textbf{плоскопараллельным}, поскольку оно повторяется в каждой параллельной плоскости, и расчет проводят только для одной плоскости. Таким образом, задача расчета поля линии электропередачи является двухмерной.

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{line2.pdf}
\caption{Линия электропередачи}\label{fig-power-line}
\end{figure}

\begin{wrapfigure}[16]{r}{0.2\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{coaxial_cable.png}
\caption{Коаксиальный кабель}\label{fig-coaxial-cable}
\end{wrapfigure}
На рис. \ref{fig-coaxial-cable} показан коаксиальный кабель (здесь 1~--~внутренний проводник, 2~--~внутренняя изоляция, 3~--~внешний проводник, 4~--~плетеный экран, 5~--~внешняя изоляция). На центральный провод (его называют жилой) также подается напряжение. Очевидно, что поле в нем будет плоскопараллельным. Кроме того, такой коаксиальный кабель в силу цилиндрической формы симметричен относительно оси, проходящей по центру жилы. В таких случаях поле будет одинаковым в плоскостях, вращающихся вокруг этой оси. Называют такое поле \textbf{осесимметричным}. Будучи и плоскопараллельным, и осесимметричным, поле коаксиального кабеля (также и коаксиального конденсатора) является одномерным и зависит только от расстояниия от оси симметрии до рассматриваемой точки.


На рис. \ref{fig-electric-ring} показаны три круговых витка (катушка) с электрическим током. Электрический ток создает магнитное поле, силовые линии которого изображены на рисунке. Поле катушки является осесимметричным и повторяется в любой плоскости, вращающейся вокруг центральной оси. Одна из таких плоскостей показана на рис. \ref{fig-electric-ring} б). Как мы видим, задача расчета магнитного поля катушки является двухмерной.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
\center{\includegraphics{three_turns_coil.pdf} \\ а)}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
\center{\includegraphics{three_turns_coil_plain.pdf} \\ б)}
\end{minipage}
\caption{Картина магнитного поля круговых витков (катушки) с током, a) в пространстве, б) на плоскости}\label{fig-electric-ring}
\end{figure}

\textbf{2. Учет симметрии.} Большинство инженерных задач являются симметричными. На рис. \ref{fig-plus-plus} показаны силовые и эквипотенциальные линии электростатического поля двух одноименных зарядов. Очевидно, что справа и слева картина поля одинакова. Можно перевернуть схему слева направо, если картина остается неизменной, это означает, что посередине проходит вертикальная \textbf{ось симметрии}. Для рис. \ref{fig-plus-plus} аналогично есть симметрия относительно горизонтальной оси. Если картину перевернуть сверху вниз и она остается неизменной, то посередине проходит горизонтальная ось симметрии.

\begin{figure}[!t]
\centering
\includegraphics{plus_plus.pdf}
\caption{Картина электростатического поля двух одноименных зарядов}\label{fig-plus-plus}
\end{figure}

\begin{wrapfigure}[11]{l}{0.4\linewidth}
\centering
\includegraphics{plus_plus_25.pdf}
\caption{Правая верхняя часть картины электростатического поля двух одноименных зарядов}\label{fig-plus-plus-25}
\end{wrapfigure}
Таким образом, для получения картины поля двух зарядов нам достаточно провести расчет в четверти области (рис. \ref{fig-plus-plus-25}). После проведения расчета эту область можно развернуть вниз, а потом получившуюся половину области развернуть влево. Попробуйте сами восстановить картину поля рис. \ref{fig-plus-plus} по рис. \ref{fig-plus-plus-25}.

Знание о симметричности модели у нас есть до проведения расчета. Два одинаковых заряда расположены симметрично относительно вертикальной оси, проходящей между ними, образуют симметричную модель. Ось симметрии выделяется, когда исследуемая модель симметрична относительно какой-либо оси. Для того, чтобы удостовериться, что это именно ось симметрии, следует перевернуть модель. Если она совпадает с первоначальной, значит, это действительно ось симметрии.




Рассмотрим случай разноименных зарядов (рис. \ref{fig-plus-minus}). Очевидно, что у модели имеется горизонтальная ось симметрии. Действительно, если перевернуть рисунок снизу вверх, ничего не изменится. Если перевернуть картину слева направо, то мы получим такую же картинку с точностью до направления силовых линий и знака эквипотенциальных линий. Около отрицательного заряда слева потенциал электрического поля отрицательный. При перевороте он окажется справа. Но при всем этом картина поля будет в точности такой же, говорят, что с точностью до знака. В таком случае вертикальная ось, проходящая посередине, называется \textbf{осью антисимметрии}.

\begin{figure}[!t]
\centering
\includegraphics{plus_minus.pdf}
\caption{Картина электростатического поля двух разноименных зарядов}\label{fig-plus-minus}
\end{figure}

\begin{wrapfigure}[13]{r}{0.4\linewidth}
\centering
\includegraphics{plus_minus_25.pdf}
\caption{Правая верхняя часть картины электростатического поля двух разноименных зарядов}\label{fig-plus-minus-25}
\end{wrapfigure}
При наличии оси антисимметрии в модели точно также можно уменьшить размер области. На рис. \ref{fig-plus-minus-25} показана четверть картины поля. После расчета электрического поля только в четверти области, мы можем развернуть ее вниз относительно горизонтальной оси симметрии, а потом развернуть налево относительно вертикальной оси антисимметрии, изменить направление силовых линий и знак эквипотенциальных линий на противоположный. Попробуйте сами восстановить картину поля рис. \ref{fig-plus-minus} по рис. \ref{fig-plus-minus-25}.

Ось антисимметрии, также как и симметрии, определяется до проведения расчета исходя из антисимметрии расположения зарядов (при расчетах электрического поля) и проводников с противоположным направлением тока (при расчетах магнитного поля).

Учет симметрии может показаться несколько сложным. Например, в рассмотренных случаях в область поля попадает только половина заряда, а расчет проводится на четверти области. Это может запутать, когда по результатам расчета необходимо найти электрическую емкость системы, которая, как известно, рассчитывается как $ \gls{C} = \gls{q}/\gls{U} $, где напряжение и заряд необходимо брать для полной области (модели). Тем не менее это позволяет существенно снизить время расчета. 

%Ось симметрии может проходить не только по привычным нам осям $ x $ и $ y $. Если разбить круг на сектора (пример электрогенератора), то каждый сектор будет 1) повторяться, 2) будет симметричным.

\textbf{3. Определение границ области задачи и выбор граничных условий.} 

Разрезая область задачи осями симметрии и (или) антисимметрии и отбрасывая повторяющиеся части, мы формируем новые границы задачи. На этих границах необходимо задать краевые (граничные) условия. Используются следующие правила (табл. \ref{t-boundary_conditions}).

Для электрического поля на  оси  антисимметрии  справедливо  условие $\gls{Phi} = 0$ (условие Дирихле). При этом считается, что нулевой потенциал принят и на удаленном расстоянии от изучаемой системы. Если посмотреть на рис. \ref{fig-plus-minus}, то можно увидеть, что при переходе от отрицательного заряда к положительному потенциал поля где-то меняет знак от минуса к плюсу. Очевидно, что само нулевое значение находится на оси антисимметрии. На оси симметрии  электрического  потенциала  справедливо  условие  $\gls{E}_n = -\partial \gls{Phi}/\partial n=0$ (условие  Неймана). Если вы посмотрите на оси симметрии на рис. \ref{fig-plus-plus} и \ref{fig-plus-minus}, то увидете, что силовые линии направлены строго по линиям осей, что и означает равенство нулю нормальной составляющей вектора напряженности электрического поля.

Для магнитного поля аналогично -- на оси антисимметрии и на оси вращения в осесимметричных задачах выполняется однородное условие Дирихле $\vec{\gls{A}} = 0$, а  на оси симметрии -- однородное условие Неймана $\gls{B}_t=\partial \gls{A}_n/\partial n= 0$. Последнее равенство проистекает из вихревого характера магнитного поля (см. формулу \eqref{eq-eqfield-Bxyz}).
 

В ряде задач, и линия электропередачи, круговые витки с током и электрические зарядами, проиллюстрированные в данной главе, этому пример, электрическое и магнитное поле не имеют очевидных внешних границ -- они распространяют свое действие до бесконечных размеров. 

В других задачах, например расчета поля в коаксиальном кабелее, внешняя граница известна, поскольку расчет проводится в пределах его сечения.

Обычно мы рассматриваем конечную область около объекта, поскольку поле вдали от объекта достаточно мало, оно нас не интересует. Чтобы ограничить область задачи вводят искусственные границы, а краевые условия задают таким образом, чтобы внести наименьшее искажение в результаты расчета. В этой связи для разных задач подход различается и зависит от характера задачи. Рассмотрим некоторые случаи. 

\begin{wrapfigure}[14]{r}[10pt]{0.4\linewidth}
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\draw[thick,fill=black!80] (0.3,-0.2) -- (0.3,0.2) -- (-0.3,0.2) -- (-0.3,-0.2) node[pin={[pin edge = {thin, black}]-160:{Объект}}] {} -- (0.3,-0.2);
\draw[<->,>=stealth'] (-0.3,0.5)-- node[above] {$ d $}(0.3,0.5);
\draw (0.3,0.2) -- (0.3,0.6);
\draw (-0.3,0.2) -- (-0.3,0.6);
\draw (0,0) circle [radius=3.5]; 
\draw[->,>=stealth',decorate,decoration={snake,pre length=1cm,post length=1cm}] (0,0) -- node[above, rotate=-30] {$ \gls{rinfty} = 10d $} (-30:3.5);
\end{tikzpicture}
\caption{Область задачи с искусственной границей}\label{fig-artificial-border}
\end{wrapfigure}
Если сумма электрических зарядов, создающих электрическое поле, равна нулю, то на большом удалении от них на сфере с радиусом \gls{rinfty} будет выполняться условие $ \gls{E}_n = -\dpartfrac{\gls{Phi}}{n}=0 $. Если сумма электрических зарядов не равна нулю, то на большом расстоянии \gls{rinfty} их можно представить одним зарядом \gls{q}, а электрический потенциал на граничной сфере приравнять к $ \gls{Phi} = \gls{q}/(4\pi \gls{epsr}\gls{eps0} \gls{rinfty}) $.

\newsym{rinfty}{\ensuremath{r_\infty}}{расстояние до достаточно удаленной границы области задачи, м}{false}

%\textbf{Для плоскопараллельных задач с заряженными линейными проводами (двухпроводной линией электропередачи) }

При расчете магнитного поля в плоскопараллельной модели, где суммарный электрический ток системы равен нулю и отсутствует внешнее поле на достаточно удаленное на расстояние \gls{rinfty} окружности устанавливается $ \gls{H}_t = \dpartfrac{\gls{A}}{n} =0 $. Если суммарный ток системы не равен нулю, то вдали от объекта его можно представить одним проводом с током, а на границе задать $ \gls{H}_t = \dpartfrac{\gls{A}}{n} = \dfrac{\gls{I}}{2\pi \gls{rinfty}} $.

Во всех перечисленных случаях допустимо считать, что вдали от объекта поле спадает до нуля, то есть можно задать на границе потенциал равным нулю. В случаях, когда в модели рассматривается внешнее поле, то оно и моделируется на удаленной границе. Однако такой подход требует увеличения \gls{rinfty}, если мы хотим достичь ту же точность решения задачи, что и при учете характера поля.

Какое же расстояние  \gls{rinfty} выбрать до искусственной границы? По характеру убывания электромагнитных полей его можно выбрать равным $ 10d $, где $ d $ -- характерный размер модели (рис. \ref{fig-artificial-border}).



\textbf{4. Учет плотности силовых линий.} На рис. \ref{fig-electric-ring} хорошо видно, что силовые линии в разных точках расположены по-разному -- где-то плотнее, где-то свободнее. Там, где плотность линий велика, происходит резкое изменение напряженности и потенциала поля. В них требуется более высокая точность расчета. Там, где плотность линий невелика, изменение поля не столь существенно. В этом месте можно быть не столь внимательным к расчету. При вводе искусственной границы возле нее плотность линий небольшая, тогда как рядом с объектом она существенная. 

На практике это учитывавют следующим образом: в местах большой плотности силовых линий рассматривают больше точек (делают более густую сетку), в местах малой плотности силовых линий точки расставляют более разреженно. 

На этот факт можно посмотреть с другой стороны. Если нужно увеличить точность расчета, то это можно сделать только в требуемом месте, а не во всей области расчате. 

\textbf{Подведем итог.} Подготовка задачи к решению проводится по следующему алгоритму:
\begin{compactenum}
\item Выбор системы координат (одномерная, двухмерная или трехмерная; декартова, полярная, цилиндрическая или сферическая), выделение плоскопараллельного и осесимметричного поля.
\item Учет симметрии, выделение осей или плоскостей симметрии и антисимметрии.
\item Определение границ области задачи.
\item Учет плотности силовых линий (в каком месте расчет должен быть максимально точным).
\end{compactenum}
